\documentclass[utf8x]{beamer}

\mode<presentation> {
\usetheme{Pittsburgh}
\usecolortheme{whale}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{subcaption}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}


%------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%------------------------------------------------------------------------------

\title[ЭПФ]{Металлы с эффектом памяти формы}
\subtitle{Биомедицинское материаловедение}

\author{Майзенберг Тимур}

\institute[МАИ]{ФГБОУ ВО Московский Авиационный Институт\\
Национальный исследовательский университет}

\date{\today}


\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Содержание}
    \tableofcontents
\end{frame}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Содержание}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

%------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Механизм эффектов памяти формы и сверхупругости}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\subsection{Мартенсит}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Мартенсит}

\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\centering
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/slides_2.jpg}
		\caption{Адольф Мартенс}
		\label{fig:slides_2}
	\end{figure}

	\column{0.5\textwidth}
	\begin{block}{Мартенсит}
      структура кристаллических твердых тел, возникающая в результате 
сдвигового бездиффузионного полиморфного превращения при охлаждении.
 
Назван по имени немецкого металловеда Адольфа Мартенса (1850 – 1914 гг).
   \end{block}

\end{columns}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Мартенсит}

В результате деформации решетки при этом превращении на поверхности металла 
появляется рельеф; в объеме же возникают внутренние напряжения, и происходит 
пластическая деформация, которая и ограничивает рост кристалла.

Мартенсит – типичный продукт низкотемпературных полиморфных превращений в 
чистых металлах (Fe, Co, Ti, Zr, Li и др.), в твердых растворах на их основе 
и в интерметаллидах (CuZn, Cu$_3 $Al, NiTi, V$_3$Si, AuCd).

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Мартенсит}

\begin{columns}
	\column{0.5\textwidth}
	\begin{figure}
		\centering
			\includegraphics{pics/slides_1.jpg}
		\caption{Микроструктура мартенсита}
		\label{fig:slides_1}
	\end{figure}

	\column{0.5\textwidth}
	Внутренние напряжения снимаются пластической деформацией, поэтому кристалл 
содержит много дислокаций (до \SI{e12}{\per\square\centi\metre}), либо 
разбит на двойники толщиной \SIrange{100}{1000}{\angstrom}.
\end{columns}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\subsection{Эффект памяти формы}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Эффект памяти формы}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/1_1.png}
	\caption{Схематическое представление образования мартенситных пластин в 
исходной (аустенитной) фазе: А — исходная фаза; М — мартенсит.}
	\label{fig:1_3}
\end{figure}

Перестройка решётки с сохранением соседства атомов 
обусловливает сдвиговое изменение формы превращённой области (рис. \ref{fig:1_3}) 
и, как правило, устанавливается по рельефу, возникающему на первоначально 
полированной поверхности твёрдого тела.

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Эффект памяти формы}

Эффект заключается в способности ненагруженного материала под воздействием 
внешнего напряжения и изменения температуры накапливать деформацию 
(\SIrange{10}{15}{\percent}), обратимую при нагреве.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/1_2.png}
	\caption{Схема деформирования стержня с эффектом памяти формы.}
	\label{fig:1_4}
\end{figure}

Деформация на этапе б–в (рис. \ref{fig:1_4}) накапливается за 
счет переориентации кристаллов мартенсита и остается после снятия нагрузок.

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Эффект памяти формы}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{pics/1_3.png}
	\caption{Зависимость относительного количества вещества мартенсита $q$ от 
температуры $T$.}
	\label{fig:1_5}
\end{figure}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Эффект памяти формы}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.75\textwidth}
   \includegraphics[width=1\linewidth]{pics/1_4}
   \caption{Охлаждение}
   \label{fig:Ng1} 
\end{subfigure}

\begin{subfigure}[b]{0.75\textwidth}
   \includegraphics[width=1\linewidth]{pics/1_5}
   \caption{Нагрев}
   \label{fig:Ng2}
\end{subfigure}

\caption{Рост и исчезновение кристаллов мартенсита при охлаждении и нагреве 
(сплав Cu—Al—Mn).}
\end{figure}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Двойникование в материалах с памятью формы}
%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Двойникование кристаллов}

\begin{columns}

\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/slides_3}
	\caption{Двойник киновари.  Fenghuang  Co., Xiangxi  Autonomous 
Prefecture, Hunan Province, China. Фото Tony Рeterson}
	\label{fig:slides_3}
\end{figure}

\column{0.5\textwidth}
\begin{block}{Двойники}
      закономерные срастания двух или более кристаллов  одного вещества по 
определенным законам симметрии, т.е. кристаллы связаны между собой 
осью или плоскостью симметрии, которой нет в одиночном кристалле.
\end{block}

\end{columns}

\end{frame}
%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Двойникование в металлах с ЭПФ}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/2_1.png}
	\caption{Схема реализации механического двойникования}
	\label{fig:2_1}
\end{figure}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Применение сплавов с ЭПФ в медицине}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\subsection{Ортодонтия}

\begin{frame}
\frametitle{Ортодонтия}

\begin{columns}

\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/slides_4}
	\caption{Нитиноловые дуги для брекетов}
	\label{fig:slides_4}
\end{figure}

\column{0.5\textwidth}
Первое использование проволоки из сплава NiTi (нитинол) в качестве 
ортодонтических средств было предложено Джорджем Андрисеном в 
1971 году. Причиной послужило свойство этой проволоки развивать постоянное 
усилие при различном уровне деформаций.

\end{columns}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\subsection{Хирургия и ортопедия}

\begin{frame}
\frametitle{Хирургия и ортопедия}

\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/3_1} 
	\caption{Фиксатор, изготовленный из сплава с памятью формы, для 
остеосинтеза переломов}
	\label{fig:3_1}
\end{figure}

\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
	\item Лечение сколиоза;
	\item Сращивание трубчатых костей (остеосинтез);
	\item Имплантация высоконагруженных участков скелета в ортопедии, в 
челюстно-лицевой хирургии при использовании	технологии селективного 
лазерного спекания (плавления).
\end{itemize}

\end{columns}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\subsection{Кардиология и сердечно-сосудистая хирургия}

\begin{frame}
\frametitle{Кардиология и сердечно-сосудистая хирургия}

\begin{columns}

\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/3_3}
   \caption{Нитиноловый стент из мононити с транспортной системой доставки в 
артерию}
\end{figure}

\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/3_2}
   \caption{Искусственный миокард}
\end{figure}

\end{columns}


\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\subsection{Гастроэнтерология и желудочно-кишечная хирургия}

\begin{frame}
\frametitle{Гастроэнтерология и желудочно-кишечная хирургия}

\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/slides_5} 
	\caption{Схема стентирования опухоли пищевода}
\end{figure}

\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
	\item Формирование гастроэнтероанастамоза сверхупругим имплантатом с 
гистерезисным поведением;
	\item Биоинертные атравматические сверхэластичные литоэкстракторы;
	\item Билиарные стенты.
\end{itemize}

\end{columns}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Свойства сплавов с ЭПФ}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Свойства сплавов с ЭПФ}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Физические свойства сплавов с ЭПФ}
\label{my-label}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
	\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
		\toprule
		Свойство & Стали с ЭПФ & Ti-Ni & Cu-Zn-Al \\ 
		\midrule
		Температура плавления, \si{\celsius} & -- & \num{1300} & \numrange{950}{1020} \\
		Плотность, \si{\gram\per{\centi\cubic\metre}} & -- & \num{6.5} & \numrange{7.8}{8.0} \\
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Теплопроводность \\ при \SI{20}{\celsius}, \si{\watt\per{\metre\cdot\kelvin}}\end{tabular} & -- & \num{8.6}(M); \num{18}(A) & \numrange{84}{120}(A) \\
		Температурное расширение & -- & \num{6.6}(M); \num{11}(A) & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{17}(A);\\ \numrange{16}{18}(М)\end{tabular} \\
		Коррозионная стойкость & высокая & высокая & удовл. \\
		Биосовместимость & хорошая & высокая & низкая \\ 
		\bottomrule
	\end{tabular}
}
\end{table}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Свойства сплавов с ЭПФ}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Механические свойства сплавов с ЭПФ в сравнении с костной тканью\footnote{Бедренная кость коровы}}
\label{my-label}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
	\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
		\toprule
		Свойство & Костная ткань & Ti-Ni & Cu-Zn-Al \\ 
		\midrule
		Предел прочности, \si{\mega\pascal} & \num{247} & \numrange{800}{1100} & \numrange{400}{800} \\
		Удлинение при разрыве, \si{\percent} & -- & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\numrange{15.5}{20}(A)\\ \numrange{40}{50}(М)\end{tabular} & \numrange{10}{15}(M) \\
		Предел текучести, \si{\mega\pascal} & -- & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\numrange{50}{300}(М)\\ \numrange{100}{8000}(А)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\numrange{150}{300}(М)\\ \numrange{150}{350}(А)\end{tabular} \\
		Модуль Юнга, \si{\giga\pascal} & \num{12} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{28}(М)\\ \numrange{75}{80}(A)\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\num{70}(М)\\ \numrange{70}{100}(А)\end{tabular} \\
		Размер зерна, \si{\micro\metre} & -- & \numrange{20}{100} & \numrange{50}{150} \\
		Мехобработка & хорошая & удовл. & плохая \\ 
		\bottomrule
	\end{tabular}
}
\end{table}

\end{frame}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Свойства сплавов с ЭПФ}

\begin{table}[]
\centering
\caption{Функциональные свойства сплавов с ЭПФ}
\label{my-label}
\resizebox{0.85\linewidth}{!}{%
	\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
		\toprule
		Свойство & Ti-Ni & Cu-Zn-Al \\ 
		\midrule
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Температурный интервал \\ мартенситных превращений, \si{\celsius}\end{tabular} & $\num{-100}\div\num{+200}$ & $\num{-200}\div\num{+120}$ \\
		Гистерезис, \si{\celsius} & \numrange{20}{30} & \numrange{5}{20} \\
		Демпфирование, \si{\percent} & \numrange{15}{20} & \numrange{30}{85} \\
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Обратимая деформация 1-го ЭПФ, \si{\percent}\\ $N < 100$\\ $N < 10000 $\\ $N < 1000000 $\\ многократного ЭПФ, \si{\percent}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\textbf{\num{8}}\\ \num{6}\\ \num{2}\\ \num{0.5}\\ \numrange{4}{5}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}\textbf{\num{5}}\\ \num{1}\\ \num{0.8}\\ \num{0.5}\\ \numrange{2}{4}\end{tabular} \\
		\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Псевдоупругая деформация, \si{\percent}\\ монокристалла\\ поликристалла\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}~ \\ \num{10}\\ \numrange{4}{10}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}r@{}}~ \\ \num{10}\\ \num{2}\end{tabular} \\
		Max. реактивные напряжения, \si{\mega\pascal} & \numrange{600}{900} & \numrange{500}{700} \\ \bottomrule
	\end{tabular}
}
\end{table}

\end{frame}
%------------------------------------------------
\section{Выводы}
\begin{frame}
\frametitle{Выводы}

Исследования сплавов с эффектом памяти формы явились интенсивно 
развивающейся и самостоятельной областью современного материаловедения. 

Уникальные возможности этих материалов, характеризуемых особым поведением, 
связанным с проявлением эффектов памяти , уже успешно реализованы при 
создании ряда устройств и техники нового поколения аэрокосмического и 
автомобильного комплекса, в приборо- и машиностроении, электронике, 
медицине, биотехнологиях и т. д.

\end{frame}
%------------------------------------------------
\end{document} 